Уже научились применять стрелку к значениям, завёрнутым в конструктор.

А что делать, если сама стрелка оказалась завёрнута к нему?

app :: f (a $\to$ b) $\to$ f a $\to$ f b

Ответ:

class Functor f $\Rightarrow$ Applicative f where

~~~~pure :: a $\to$ f a

~~~~<*> :: f (a $\to$ b) $\to$ f a $\to$ f b

Представители класса Applicative:

instance Applicative Maybe where

~~~~pure = Just

~~~~Nothing <*> \_ = Nothing

~~~~Just g <*> x = fmap g x

Свяжем Applicative с Functor c помощью следующего закона:

fmap g x $\equiv$ pure g <*> x

Прочие законы для Applicative:
\begin{itemize}
	\item pure id <*> v $\equiv$ v
	\item pure g <*> pure x $\equiv$ pure (g x)
	\item u <*> pure x $\equiv$ pure (\$ x) <*> u
	\item pure (.) <*> u <*> v <*> w $\equiv$ u <*> (v <*> w)
\end{itemize}

Также для Applicative определены следующие функции:

liftA2 :: Applicative f $\Rightarrow$ (a $\to$ b $\to$ c) $\to$ f a $\to$ f b $\to$ f c

liftA2 g a b = g <\$> a <*> b

liftA3 :: Applicative f $\Rightarrow$ (a $\to$ b $\to$ c $\to$ d)$\to$ f a $\to$ f b $\to$ f c $\to$ f d

liftA3 g a b c = g <\$> a <*> b <*> c